\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Wintersemester 2022/23}

\title{\bfseries 13.~Übung zur Analysis III}
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\ Nieper-Wißkirchen \and Lukas\ Stoll, M.\ Sc.}
\date{26.~Januar -- 02.~Februar 2023
  \thanks{Von den 35 zu erreichenden Punkten werden maximal 25 Punkte angerechnet.}
  }

\begin{document}

\maketitle

% Vormals start=308
\begin{enumerate}[start=305]

% Vormals Aufgabe 304 Blatt 12
\item 
  \oralex \textbf{\name{Guldin}sche Regel für das Volumen eines Rotationskörpers.}
  Es seien $K \subseteq \interval[open right] 0 \infty \times \set R
  \subseteq \set R^2$ eine kompakte Menge (in der $(x, z)$-Ebene)
  und $R$ die $x$-Koordinate des Schwerpunktes von $K$ (vgl.\
  Aufgabe~304).

  Dann hat der \emph{Rotationskörper}
  \[
    K^* \coloneqq \{(r \cos (\phi), r \sin(\phi), t) \in \set R^3 \mid
    (r, t) \in K \land \phi \in \interval 0 {2 \pi}\}
  \]
  das Volumen
  \[
    \lambda^3(K^*) = 2 \pi \cdot R \cdot \lambda^2(K).
  \]

% Vormals A305, Blatt 12
\item
  \begin{enumerate}
  \item \oralex
    Sei $M$ das Segment des Einheitskreises im $\set R^2$, welches von
    der Sehne von $(1, 0)$ nach $(0, 1)$ begrenzt wird.  Berechne
    $\int\limits_M xy \, d\lambda^2$.
  \item \oralex
    Auf dem Effelsberg regnet es und der Abfluß in der Parabolantenne
    des Radioteleskops ist verstopft.  Wie hoch steht das Wasser im
    Spiegel, wenn $n\,\mathrm{mm}$ Niederschlag fallen?  Der maximale
    Durchmesser der Antenne beträgt $100 \, \mathrm{m}$; die Antenne
    wird durch die Parabel $f = a \cdot x^2$ mit $a = 8{,}336 \cdot
    10^{-3}/\mathrm{m}$ parametrisiert.
  \item \writtenex \textbf{(5 Punkte)}
    Holzwurm Woody frißt zentral mitten durch eine
    kleine Holzkugel von zwei Zentimetern Durchmesser ein
    zylindrisches Loch von zwei Millimetern Durchmesser.  Wieviel
    Gramm Holz verspeist er dabei, wenn die Dichte $\rho$ des Holzes
    genau $0{,}7\,\mathrm{g}/\mathrm{cm^3}$ beträgt?
  \end{enumerate}

% Vormals Aufgabe 317 von uebung44
\item \writtenex \textbf{(10 Punkte)}
  \textbf{Approximation des Dirac-Maßes.}
  Es seien
  \begin{align*}
    \rho & \coloneqq \frac 1 {\sqrt\pi} \cdot \exp(-x^2) \\
    \intertext{und}
    \rho_n & \coloneqq n \cdot \rho(n \cdot x)
  \end{align*}
  für alle $n \in \set N_1$.  Weiter sei $\mu_n$ das Maß auf $\set R$
  mit der Dichtefunktion $\rho_n$ bezüglich des Längenmaßes $\lambda$.
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    Für alle $n \in \set N_1$ ist $\int \rho_n \, d\lambda = 1$; daher
    (?) ist jede stetige beschränkte Funktion $f\colon \set R \to \set
    R$ eine $\mu_n$-integrierbare Funktion.

    (Tip: Beispiel 15.10.)
  \item
    Es gilt
    \[
      \lim_{n \to \infty} \rho_n(t) = \begin{cases}
        0 & \text{für $t \neq 0,$} \\
        \infty & \text{für $t = 0.$}
      \end{cases}
    \]
  \item
    Für jede stetige beschränkte Funktion $f\colon \set R \to \set R$
    ist
    \[
      \int f \, d\delta^1 = \lim_{n \to \infty} \int f \, d\mu_n.
    \]
    Im Sinne dieser Aussage können wir also sagen, daß die Maße
    $\mu_n$ gegen das Dirac-Maß $\delta^1 \coloneqq \delta_0$ konvergieren.
  \end{enumerate}

\item \oralex
  Seien $G$ eine offene Teilmenge eines Hilbertraumes $H$ und $f\colon
  G \to \set R$ eine zweimal stetig differenzierbare Funktion.  Zeige:
  Ist $\alpha\colon J \to G$ eine Integralkurve des Gradientenfeldes
  $\grad f$ und existiert ein $t_0 \in J$ mit $\grad_{\alpha(t_0)} f
  \neq 0$, so ist $f \circ \alpha$ eine streng monoton wachsende Funktion.

\item \oralex
  Sei $X \coloneqq (1, 1 + y^2)\colon \set R^2 \to \set R^2$.
  Berechne den maximalen Fluß $\Phi\colon D \to \set R^2$ von $X$.
  Gib im Falle der Existenz ein \emph{Potential} von $X$ an; das ist
  eine Funktion $f\colon \set R^2 \to \set R$ mit $X = \grad f$.

\item \oralex \textbf{Das Flächenelement einer Graphenfläche.}
  Es sei $K \subseteq \set R^n$ kompakt mit $\closure{\interior K} = K$.
  Weiter sei $f\colon K \to \set R$ eine $\Diff 1$-Funktion und
  \[
    F\colon K \to \set R^{n + 1}, p \mapsto (p, f(p))
  \]
  ihr Graph.  Dann ist das Flächenelement von $F$ durch
  \[
    \rho_F(p) = \sqrt{1 + \sum\limits_{i = 1}^n \Bigl(\frac{\partial
        f}{\partial x_i}(p)\Bigr)^2}
  \]
  gegeben. (Dies kann als pythagoräische Darstellung des Flächenelementes
  bezeichnet werden.)

\item \writtenex \textbf{(5 Punkte)}
  Berechne den Flächeninhalt desjenigen Teils des hyperbolischen
  Paraboloids
  \[
  \{p \in \set R^3 \mid z(p) = x(p) \cdot y(p)\},\]
  der über
  \[
  \{p \in \set R^2 \mid x(p)^2 + y(p)^2 \leq 1, x(p), y(p) \ge 0\}
  \]
  liegt.

\item \writtenex \textbf{(10 Punkte)} \textbf{\name{Guldin}sche Regel für die Oberfläche eines Rotationskörpers.}
  \label{it:guldin}
  Ist $c = (c_1, \dotsc, c_n)\colon \interval a b \to \set R^n$ eine
  $\lambda$-fast überall reguläre Kurve, so definieren wir den
  \emph{Schwerpunkt} von
  $c$ als
  \[
    S(c) \coloneqq \frac 1 {L(c)} \cdot \int_c (x_1, \dotsc, x_n) \,
    d\lambda.
  \]
  Sei jetzt $c = (c_1, c_2)\colon \interval a b \to \set R^2$ eine
  $\lambda$-fast überall injektive
  solche Kurve mit $\lambda$-fast überall $c_2 > 0$,
  und sei $s = (s_1, s_2)$ der Schwerpunkt von $c$.  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    Die Abbildung
    \[
      \begin{split}
        F\colon \interval a b \times \interval 0 {2\pi} & \to \set R^3,
        \\
        (t, \phi) & \mapsto (c_1(t), c_2(t) \cdot \cos(\phi), c_2(t)
        \cdot \sin(\phi))
      \end{split}
    \]
    ist ein $2$-dimensionales Pflaster im $\set R^3$.  Es heißt $F$ das
    von $c$ erzeugte \emph{Rotationsflächenstück}.
  \item
    Es gilt
    $\lambda^2(F) = 2 \pi s_2 L(c)$.
    (Dabei ist $2\pi s_2$ die Länge des Weges, den der Schwerpunkt von
    $c$ bei einmaliger Rotation um die $x$-Achse zurücklegt.)
  \end{enumerate}

\item \writtenex \textbf{(5 Punkte)}
  Finde $2$-dimensionale Flächenstücke $F$ wie in
  Aufgabe~\ref{it:guldin}, welche auf dem Inneren des
  Definitionsbereiches injektiv sind, deren Bild
  \begin{enumerate}
  \item
    die Sphäre vom Radius $r$ in $\set R^3$ bzw.
  \item
    der Torus mit Seelenradius $R$ und Wulstradius $r$
  \end{enumerate}
  ist, und berechne jeweils $\lambda^2(F)$.
  
  (Tip: Kugelkoordinaten und Aufgabe 247.)

\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
